中科：缺RISC表格無法灌漿

【本報訊】沙中綫紅磡站爆出大量文件缺失，南、北連接隧道及列車停放處更缺失36%至73%的「檢查及測量申請表格」（RISC Form）。港鐵稱可能「從來冇收過」相關表格，但有負責灌漿落石屎工序的分判商指，紅磡站電腦系統已設定要有驗收鋼筋的RISC表格後才顯示灌漿編碼，以告知石屎供應商運送物料灌漿。換言之，若缺失RISC表格理應無法灌漿。

負責於紅磡站南面連接隧道灌漿的分判商中科興業董事潘焯鴻指，港鐵要求在灌漿前，需有RISC表格及相關測試報告，故承建商禮頓為紅磡站設計的電腦系統，已設定要首先輸入完整的RISC表格資料，之後才可灌漿。

廣告

齊文件才發編碼給石屎商

潘焯鴻解釋，具體而言，系統在收到完整的RISC表格（包括承建商及港鐵人員檢查後的簽名）後，才會產生一個灌漿編碼，該編碼會顯示相關的石屎資料，包括石屎種類、運送區域及負責工程師等。石屎供應商獲得編碼後，才能運送石屎，程序上中科及石屎供應商根本不會直接接觸RISC表格。潘強調，由於必須先有完整的RISC表格，才能產生灌漿編碼並開始灌漿，所以若有RISC表格能缺失，理論上地盤根本不可能展開灌漿工作。

對於會展站有內部文件顯示，港鐵監督人員未收到驗收鋼筋的RISC表格，已進行落石屎工序。潘指，不清楚禮頓在會展站是否使用與紅磡站相同的系統，惟若系統相同，意味有人不跟程序工作，又或在系統內亂填資料，以獲得灌漿編碼落石屎。

現時缺失紀錄最嚴重的北面隧道，早於去年3月已被揭發漏水。《明報》報道，當時港鐵已向路政署提交報告，稱是牆身間的接駁位，有鋼筋未扭入螺絲帽，其後路政署在跟進時發現有紀錄缺失，多次追問港鐵有關紀錄。

運房局局長陳帆前日表示，已就文件缺失問題，轉交執法部門跟進。警務處處長盧偉聰昨稱，警方正調查沙中綫剪鋼筋事件，但未收到文件缺失的報告，若收到會跟進調查，因個案涉及工程專業知識，警方已成立專隊，挑選有工程學位的警員加入。政務司司長張建宗稱，政府會嚴肅跟進，行會將盡快討論擴大調查委員會職權範圍，認為毋須再引用特權法調查，否則是架床叠屋，目前亦不宜揣測通車時間。
■記者伍雅謙